中國是城池做主軸 是城市文明 圍村是閩粵特色 土客、漳泉戰爭

迪士尼真人《花木蘭》有土樓。土樓、圍村這些不只是建築物不同，更是生活形態不同。有村落聯盟，充滿戰爭，著名的有漳泉大戰、土客大戰。他們那邊是城池文明，我們這邊陸上是土樓文明、圍村文明。就像歐洲中世紀，因自然環壞關係，蠻族發展出來的是城堡，不是城池這種建築物有城市特質。